DYNAM JAPAN（06889.HK）／日式彈珠機／粗淺分析

好多嘢唔試唔會做，Too Long Please Read！

DYNAM JAPAN／落雨人／2018年6月24日

概要
（一）DYNAM JAPAN 為日式彈珠機遊戲館的經營者。
（二）日式彈珠機在日本的廣泛性正在下降。
（三）日本眾院通過賭場法案的消息刺激日式彈珠機相關的股價。

DYNAM JAPAN HOLDINGS CO., LTD. （），下稱「DYNAM JAPAN」，的主要業務為經營日式彈珠機遊戲館。遊戲館內的主要遊戲為日式彈珠機和日式角子機，為方便簡潔起見，此文章將統稱上述兩款機為「日式彈珠機」。遊戲館的經營模式和賭場經營老虎機非常相似，大概就是購置日式彈珠機，並長期從玩家，即顧客，開局的遊戲幣投入中贏取小利。但由於玩家從遊戲中所贏到的只是實物獎品，所以並算不上是賭博，雖然，玩家可在換取指定的實物獎品後，隨即將相關獎品轉售套現。

DYNAM JAPAN 所處的行業，基地上，正在萎縮。在過去，日式彈珠機在日本的廣泛性頗高，佔了日本娛樂市場中的一大份額，但基於各種因素，這行業的盈利空間越來越小，而遊戲館的數目亦有下跌跡象。其所經營的遊戲館的顧客或玩家，某程度上，都是為了其算不上是賭博的賭博成份和當中的娛樂性和刺激而偏好這類日式彈珠機。娛樂的替代品增加，賭博的替代品增加和法規的限制都促成了日式彈珠機的淡出。

整體來說，DYNAM JAPAN的收入，除了在2015年大跌後，都相對地穩定（見圖一）。DYNAM JAPAN在過去的收入和經營溢利的輕微變動在很大程度上都會翻譯成其經營溢利和年內溢利的較大的變動。這在2015年度較為明顯，DYNAM JAPAN的收入在2015年下跌約6.76％，其經營溢利和年內溢利在同年則有著分別約為39％和47％的跌幅（見圖一）。在2018年度，DYNAM JAPAN的盈利能力有著明顯的改善，其收入有著大概3％的跌幅，但由於其接近4％的經營及行政開支下降，DYNAM JAPAN有著約9％和17％的經營溢利和年內溢利增長（見圖一），其經營利潤率和淨利潤率亦有著明顯的上升（見圖三）。筆者相信，DYNAM JAPAN在未來亦會透過降低經營成本來改善其盈利表現，例如，據其2018年報，「在遊戲館進行連鎖店管理建立低成本營運」。

要改善盈利表現，除了降低成本外，DYNAM JAPAN亦可增加其收入，而其一主要渠道，便是增加遊戲館的數量，尤其於一些尚未有大量遊戲館進駐的地區，例如郊區。DYNAM JAPAN的2018年報中，亦有指出其目標為「將遊戲館數目增至超過 1,000 間 」。雖然DYNAM JAPAN 所處的行業的前景不太明朗，但筆者認為日式彈珠機在日本徹底被淡出的可能性非常低。DYNAM JAPAN現時擁有450間遊戲館，這與其「將遊戲館數目增至超過 1,000 間 」的目標相距甚遠，但隨著經營環境變得更嚴峻，規模較小的經營者便會被淘大，這為DYNAM JAPAN帶來了併購和擴張的空間，並從至享受規模經濟效益，提升其盈利能力。不過，短期來說，筆者並不預期DYNAM JAPAN的業務表現會有明顯的改善。

圖一：展示DYNAM JAPAN的盈利表現。

圖二：展示DYNAM JAPAN的盈利表現。

圖三：展示DYNAM JAPAN的盈利表現。

雖然行業的前景不明朗，但DYNAM JAPAN的現金流頗健康。2018年度，DYNAM JAPAN雖有著大額的融資活動現金流出（見圖四），但其融資活動的現金流出主要用作償還借貸，其非流動的借貸亦因而按年下跌近95％，這可減輕DYNAM JAPAN的未來債項相關支出。單看經營現金流量的話，除了在2015年度有著較明顯的下跌外，近年的現金流入都相對穩定（見圖四）。2016年起，DYNAM JAPAN更有著穩定增長的自由現金流量（見圖五），不過，隨著DYNAM JAPAN進一步實踐其擴張計劃，筆者相信其自由現金流量很大可能會下降，但要應付派息的話，問題應該不大。

圖四：展示DYNAM JAPAN的現金流量。

圖五：展示DYNAM JAPAN的現金流量。

早前有報導指出日本政府同意興建最多三個包含賭場的綜合度假區，而本月20日，日本眾院通過賭場法案並交由參院審議的消息傳出後，日式彈珠機相關的股票股價大升，NIRAKU（），DYNAM JAPAN（）和OKURA HOLDINGS（）的股價分別錄得22.0％，9.7％和12.6％的升幅，似乎市場對這有利賭場在日本發展的消息非常正面。這是因為上述三間公司亦有可能獲得賭牌並興建賭場，而且賭場落成亦可吸引遊客。不過，「牌落誰手」沒有人會知道，但相關憧憬所造成的股價上漲卻很大可能會令相關股票被高估。筆者認為賭場絕對是日式彈珠機的其一吸引力非常的替代品，賭場落成的結果，到底是遊客增加帶動日式彈珠機行業的發展，抑或是日式彈珠機市場進一步式微，見仁見智。

以DYNAM JAPAN的現價計算（2018年6月20日收市價為＄11.040），股息回報率為7.57％。過去五年的平均市盈率為13.14，筆者預期的市盈率為10.5倍至11.8倍。以2018年度每股盈利計算，預計股價約為＄10.5至＄11.8。若要進場的話，筆者只會在＄9.85以下才考慮。不過，即使其股價真的下跌至＄9.85的水平，筆者亦未必會進場，始終背後的不確定性太大，市場上有更好的選擇。

無論正評負評，睇到咁後，多謝支持／批評！

FACEBOOK

所有文章

圖六：截自OKURA（）的招股章程，展示典型的日式彈珠機遊戲館佈局 。

圖七：截自OKURA（）的招股章程，展示日式彈珠機的設計 。

圖八：截自OKURA（）的招股章程，介紹日式彈珠機的玩法。

圖九：截自OKURA（）的招股章程，展示日式角子機的設計 。

圖十：截自OKURA（）的招股章程，介紹日式角子機的玩法。

支持 日本彈豬

幾間入面其實我最睇好都係6889，但前景真係麻麻，個賭牌法案都未過眾院

當佢真係連賭牌都無
就玩完

睇好佢 希望老細做到野

日本股 好鐘意上市炒高 之後向下炒 跌到招股價50%左右 就私有化 等你無得坐貨（幾年前 有隻日本支付股 唔記得咩名）

我覺得大機會得幾個賭牌 仲要會有外國賭場申請

私有化有啲盡

金沙 永利 美資
日資 未必比彈豬公司
日資比返三巨頭（香港買到既電器牌子）
1680之前話想參與
澳門野 返左海 水土不服
算啦
所以有風險 值博既

不過就算拎唔到牌
我見6889個計劃好似幾有理念
要令彈珠館變到7-11咁普及

整到好似cafe 咁 都有得諗
佢手頭大把現金

始終彈豬行業 係衰退中
好似 年輕人唔飲白酒咁

講時講 6889同1680合作
話會放彈豬機係澳門
有無人見過？

啲息幾高，又穩定
錢多用黎收息，得閒又炒轉，彈返十幾%，即放，第日又回返，再買過
好多次都係咁

巴打呢個玩法唔錯👍🏻

批咗？？

個人比較偏向長揸

講左好耐
唔知最後結果
想試下玩彈豬機

第一次寫哩間之前去咗大板
果陣成日經過又無入
有啲後悔

彈彈珠愛好者

贏錢嗎

打和

想知大獎係咩

部部唔同
理論上越多珠出，多數越難中law

如果中咗係咪真係可以即場套現

好似好正 成人波波池

係，出門口附近會有得換錢

好吸引

行過見啲人好沉迷咁樣

彈珠鋪唔係賭場無賭牌唔可以換錢只可以換禮物
你係個間鋪入面換唔到錢

但個禮物可以trade-in

le隻日本股收息要俾大約3成股息稅(未計可以退番少少稅)
所以息率不是想像中咁高

你聽日之前唔出真名就SFC見

香港無得豁免?

彈珠鋪入面唔會同你trade-in

扣20%。可以申請退返5%

之前有個post講過 退稅好似填張嘢就得

why

trade in 要再打多個折扣喎咁應該

咁都無左15%

但打完折都唔可以係彈珠鋪trade in

扣返都好像有5％以上。

我印像大約打85折
o係彈珠鋪你贏左/（輸剩）1000粒珠，假設你玩1粒珠1Yen
你去櫃臺換到850yen禮品，500yen會係一舊可以換錢ge景品，350yen係零食

其實係個幾有趣嘅生態

好屈錢

咁賭場都係咁啫

所以彈珠機無得輸

咁咪仲衰過支資股?

同埋 申請退稅好煩
要有日本戶口
同埋要拎張紙先申請得
要去銀行比$100 拎張紙出黎 再去公司登記
最後放棄左 硬食22%稅

睇1655個上市文件，好似唔太吸引年青一輩

中資收幾多？

10%